\chapter{Marco Teórico y Estado del Arte}
\section{Conceptos Técnicos}

\subsection{VANETs}
\subsubsection*{DSRC (Dedicated Short-Range Comunication)}
\subsubsection{Aplicaciones en VANETs}

las cuales se pueden dividir en tres grandes grupos \cite{Bi2017}:

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Seguridad en la Ruta}} -- Este tipo de aplicaciones tienen como objetivo reducir los accidentes de tránsito y mejorar la seguridad vial. Por un lado, mediante intercambios de información en tiempo real, los vehículos son capaces de identificar posibles colisiones, e informar a los conductores o iniciar automáticamente los sistemas de control del vehículo para responder a los eventos inminentes. Por otro lado, después de una colisión de vehículos, se produce los intercambios de información en tiempo real, que notifican a otros vehículos para evitar entrar en el lugar peligroso. Por lo tanto, estas aplicaciones de seguridad juegan un papel vital en la reducción de los accidentes de tráfico [24, 25]. Tales aplicaciones tienen requisitos estrictos de retraso de transmisión de mensajes y fiabilidad. En las redes de vehículos, los mensajes de seguridad deben ser entregados a los vehículos cercanos de la manera más rápida y confiable posible.
    
    \item{\textbf{Gestión del tráfico}} -- En la actualidad, la gestión del tráfico en algunas intersecciones importantes en un entorno urbano sigue dependiendo de las intervenciones manuales. Debido a las consideraciones de costos, es difícil lograr una gestión eficiente del tráfico en las carreteras o caminos rurales. Sin embargo, es probable que las direcciones de tráfico soportadas por las comunicaciones vehiculares abarquen más segmentos de carretera, lo que puede mejorar la eficiencia de la gestión del tráfico, reducir la congestión del tráfico y ahorrar tiempo de viaje a los usuarios[26]. Comparado con las aplicaciones de seguridad, este tipo de aplicaciones no tiene requisitos de retraso y fiabilidad, lo que significa que se puede tolerar un pequeño retardo de transmisión o pérdida de paquetes.
    
    \item{\textbf{Entretenimiento}} -- El objetivo de este tipo de aplicaciones es hacer que la vida de los usuarios móviles sea cómoda a través de las comunicaciones vehiculares. Por ejemplo, Los usuarios que viajan pueden disfrutar de servicios multimedia continuos y ubicuos de Internet, por ejemplo, streaming de vídeo, navegación web y descarga de archivos, etc., a través de V2V o V2I en redes vehiculares [27]. Este tipo de aplicaciones tiene requisitos de QoS como la continuidad y alto rendimiento [28].
\end{itemize}

2.	Marco Teórico

En este capítulo se presenta y definen los conceptos básicos que permiten el entendimiento de la materia investigada y del posterior trabajo realizado.

2.1.	Redes Digitales

A grandes rasgos corresponden  a la conexión  entre dispositivos electrónicos que utilizan un canal para poder intercambiar información relevante para cada uno de estos dispositivos. Esto constituye un sistema de comunicación que utiliza señales digitales y el cual presenta nuevos desafíos, como la discretización y cuantificación de las señales transmitidas, frecuencias de muestreo de señales, formas de hacer uso del canal físico, tecnologías de acceso al medio etc. 

2.2.	Redes Móviles
Estas redes son de tipo inalámbrico, es decir el canal físico corresponde al espectro radioeléctrico y requiere de antenas transmisoras y receptoras. Él objetivo de estas redes es que se pueda establecer comunicación con hosts que están constantemente cambiando su posición. 

2.2.1.	Redes Móviles Ad-hoc (MANET)
Estas redes se caracterizan por utilizar una arquitectura P2P, por  lo tanto, la información no viaja hacia un servidor , estableciéndose solo inter-conectividad entre los dispositivos. Las Redes Vehiculares Ad-hoc (VANET) corresponde a un tipo de estas redes  [19].



\section{Revision y Evaluación Crítica del Estado del Arte}

\subsection{Diseminación en VANETs}

\subsection{Detección de Congestion de Tráfico}

2.2.1.1.	Detección de Congestion de Trafico en             VANETs
Actualmente existen diversas aplicaciones que buscan resolver el problema de la congestión de tráfico a través de sistemas de VANETs. Éste se puede dividir en 3 grandes etapas. 1) Monitoreo de las principales variables que facilitan la detección de tráfico, 2) detección o predicción de congestión, y 3) Diseminación eficiente de la información [13]. 
Algunos autores (ver tabla 1) abordan las dos primeras etapas, mientras que otros desarrollan las  3 en plenitud, las cuales pueden  retro-alimentarse, pues, para detectar los nodos vecinos, utilizan una tabla en la cual se indexan la identificación, posición,  velocidad, etc. y en base a esto,  luego se puede diseminar la información de manera eficiente, utilizando solo ciertos nodos para retransmitir la información y no sobrecargar el canal de comunicación.
Además las diferentes propuestas se pueden diferenciar en el tipo de variable que utilizan para detectar la congestión de tráfico, algunos utilizan el tiempo de viaje en un segmento de la ruta, mientras que otros utilizan la posición y/o velocidad de vehículos en la vecindad. Estas diferencias se relacionan  con el tipo de arquitectura que utilizan los mecanismos, esta puede ser V2V, V2I-I2V.
Los sistemas V2V se pueden subdividir en aquellos que utilizan un sistema cooperativo distribuido a aquellos que utilizan uno centralizado o aquellos que utilizan un sistema de solicitudes. Las soluciones mas recientes introducen un sistema de diseminación multi-salto, es decir los nodos adquieren la información y la repiten a los nodos vecinos que están mas alejados de la fuente de información. Un resumen compacto del estudio de las propuestas se muestra en la Tabla 1.

		Caracteristicas
	Propuestas	Etapas	Arquitectura	Variable utilizada
[1]	Lakas (2009). 	1,2,3	V2V	Tiempo de Viaje
[2]	Mohandas (2009). 	1,2,3	V2I-I2V	- 
[3]	Bauza (2010). 	1 y 2	V2V	Velocidad y Densidad
[4]	Xu, Y. (2010). 	1,2,3	V2V,V2I-I2V	Velocidad y Densidad
[5]	Marfia (2011). 	1 y 2	I2V	Tiempo de Viaje
[6]	Singh  (2011). 	1,2,3	V2V	Velocidad y Posición
[7]	Zhang, (2011). 	1 y 2	-	Mapa de Velocidades
[8]	Terroso-sáenz (2012). 	1,2,3	V2V,V2I-I2V	Velocidad y Posición
[9]	Xu, Y. (2012).	1,2,3	I2V	Tiempo de Viaje
[10]	Bauza  (2013). 	1,2,3	V2V	Velocidad y Densidad
[11]	Martuscelli  (2013).	1,2,3	V2V	Posición
[12]	Younes  (2013). 	1,2,3	V2V	Posición
[13]	Gramaglia (2014). 	1,2,3	V2V	Posición
[14]	Milojevic (2014). 	1,2,3	V2V	Velocidad y Densidad
[15]	Shaikh (2014). 	1,2,3	V2V	Velocidad
[16]	Yuan  (2014). 	1,2,3	V2V	Velocidad y Densidad
[17]	Younes (2015). 	1,2,3	V2V	Velocidad
[18]	Turcanu  (2016). 	1,2,3	V2V,V2I-I2V	Posición

Tabla 1. Resumen de las propuestas estudiadas.

Tanto para detectar como para diseminar  los sistemas basados en beaconing, suelen sufrir desperfectos cuando se tiene congestión de tráfico, debido a la sobrecarga en el canal de comunicación lo que se conoce como tormenta de broadcast. por lo que saber, cuántos vecinos tiene un nodo, en tiempo real y de manera precisa, puede entregar beneficios tanto para la congestión de tráfico como para ajustar los mecanismos de recolección y diseminación de información, además de poder otorgar alternativas a los conductores que prefieren evadir el tráfico, lo puedan hacer manera eficiente. Esto presenta un gran desafío a resolver y explorar en las redes inter-vehiculares, debido a su alto impacto en los tiempos de detección.

\section{Sistemas Context-Aware}

\begin{defn}[ver \cite{KAR00}] Definición definitiva $$\frac{d}{dx}\int_a^xf(y)dy=f(x).$$\end{defn}