\documentclass[upright, contnum]{umemoria}
\depto{DEPARTAMENTO DE INGENIERÍA ELÉCTRICA}
\author{ALEXIS DANILO YÁÑEZ INOSTROZA}
\title{SISTEMA \textit{CONTEXT-AWARE} PARA LA DECISIÓN DE MECANISMO DE DISEMINACIÓN EN REDES VEHICULARES AD-HOC}
\auspicio{}
\date{JUNIO 2017}
\guia{DRA. SANDRA CÉSPEDES UMAÑA}
\carrera{MAGÍSTER EN CIENCIAS DE LA INGENIERÍA MENCIÓN ELÉCTRICA}
\memoria{TESIS PARA OPTAR AL GRADO DE}
\comision{NOMBRE1 APELLIDO1}{NOMBRE2 APELLIDO2}{\ }

\usepackage{lipsum}

\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle

\begin{abstract}

El desarrollo del transporte en las sociedades del siglo XXI y el aumento explosivo de vehículos presentes en la ciudad, ha traído consigo diversos problemas, tales como: congestión del tráfico en avenidas importantes, empeoramiento de la calidad de aire, el aumento de muertes a causa de accidentes de tráfico, aumento de los tiempos de viajes, entre otros. Estos problemas atentan directamente a la calidad de vida de la personas que conviven dentro de la ciudad.

Las Tecnologías de Información y Comunicaciones (TICs) ofrecen en este ámbito una promesa para poder paliar los problemas asociados al tráfico dentro de las ciudades, las llamadas redes vehiculares ad-hoc (\textit{Vehicular Ad-hoc Networks VANETs}) que se han desarrollado bajo el concepto de las \textit{Smart Cities}, produciendo diversas aplicaciones que explotan mecanismos de comunicación para poder manejar el tráfico, dar mensajes de alertas, implementar esquemas cooperativos entre otras, a partir del intercambio de información entre vehículos o utilizando redes de acceso inalámbricas. Estas redes forman parte de los Sistemas Inteligentes de Transportes (\textit{Intelligent Transportation Systems ITS}) que instituciones privadas y públicas han comenzado a invertir en su desarrollo, investigación e implementación.

Sin embargo el desarrollo de este tipo de redes presenta nuevos desafíos, dado que se enfrentan a nuevas dificultades que las redes digitales mas convencionales no habían experimentado, como por ejemplo la topología dinámica de estas redes, escenarios variables, altas velocidades etc. Surge a partir de estas características, la implementación de sistemas conscientes del contexto o en inglés (\textit{Context-Aware Systems}), que ya se han desarrollado en otras áreas de las telecomunicaciones, pero que dentro de los sistemas inteligente de transportes son relativamente nuevos. 

Se presenta en esta tesis la construcción de un modelo que sea capaz de relacionar el desempeño de redes vehiculares, caracterizado por la tasa de perdidas de paquetes y del retardo o latencia, con la cantidad de nodos o vehículos participantes en la red. Éste modelo dará origen a un sistema \textit{Contex-Aware} que pretende modificar los parámetros de mecanismos de diseminación, para que mejoren su desempeño bajo el contexto en el cual se desarrollan. 

La clasificación del contexto se realizara a través de una red neuronal artificial, entrenada con una base de datos obtenida de una simulación implementada en el \textit{software} \textit{Omnet++} y supervisada con el modelo obtenido. La implementación completa del sistema se realizará en el \textit{software} \textit{Omnet++}, donde se espera observar el desempeño frente a diversos escenarios.

\end{abstract}


%\begin{dedicatoria} % %opcional
%Una dedicatoria corta. %Por ejemplo, \emph{A %los creadores de %U-Campus}
%\end{dedicatoria}

%\begin{thanks} % opcional
%\lipsum[1-2]
%\end{thanks}
%\cleardoublepage

\tableofcontents
\listoftables % opcional
\listoffigures % opcional

\mainmatter

\input{intro.tex}
\input{cap1.tex}
%\input{cap2.tex}
\input{cap3.tex}
%\input{conclu.tex}

% \input{glosario.tex} % opcional

\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografia}


% \input{anexo_apendices.tex} % opcionales

\end{document}
